  По охране труда для персонала, пользующегося бытовыми кондиционерами  Общие требования по охране труда. 1. К самостоятельной работе с бытовым кондиционером допускаются лица не моложе 18 лет, имеющие квалификационную подготовку, прошедшие вводный инструктаж по охране труда и пожарной безопасности, инструктаж на рабочем месте, обучение безопасным способам ведения работ.
 2. Работник, использующий бытовые кондиционеры обязан:  выполнять требования настоящей инструкции, правил технической эксплуатации, техники безопасности;	 знать правила и иметь практические навыки оказания доврачебной медицинской помощи при несчастных случаях на производстве; выполнять требования пожарной безопасности, знать порядок действия при пожаре, уметь применять первичные средства пожаротушения.
 	3. К неблагоприятным факторам при работе с бытовым кондиционером относятся: наличие токоведущие части привода; повышенные и пониженные температуры, также сквозняки. 	4. Работники обязаны соблюдать Правила внутреннего трудового распорядка, действующего на предприятии. 	5. Не допускается употреблять, а также находиться на рабочем месте, территории предприятия в состоянии алкогольного, наркотического или токсического опьянения.
 	6. Курение в рабочее время в зданиях и сооружениях предприятия и на территории запрещено. 	7. Работники обязаны знать и соблюдать правила личной гигиены 	8. В случае возникновения аварийной ситуации либо травмирования работников, сообщить о случившемся руководителю подразделения, а в его отсутствие его заместителю. 
 	9. За нарушение правил настоящей инструкции работник несёт ответственность в соответствии с действующим законодательством Республики Беларусь.  Требования по охране труда перед началом работы. 	10. Перед началом использования кондиционера необходимо изучить руководство по его эксплуатации или получить инструктаж от лица ответственного за эксплуатацию кондиционеров.
 11. При обнаружении неисправности кондиционера, поставить в известность своего руководителя лица ответственного за эксплуатацию кондиционеров. 12. Запрещается использование кондиционера при температуре наружного воздуха ниже -5 (минус пять) градусов.  Требования по охране труда во время работы. 	13. Необходимо соблюдать режим работы кондиционера, указанный в техническом паспорте.
 14.Запрещается самостоятельно производить ремонт кондиционера, т.к. существует опасность поражения электрическим током.  15.Запрещается включать (выключать) кондиционер путём подсоединения (отсоединения) сетевого шнура питания к розетке электропитания. 16. Во время работы кондиционера запрещается: 
 находиться длительное время под потоком холодного воздуха; направлять поток холодного воздуха непосредственно на нагревательные приборы; ставить на кондиционер какие-либо посторонние предметы; обслуживать кондиционер влажными руками; дёргать шнур электропитания кондиционера; закрывать отверстия на корпусе кондиционера, предназначенные
 для притока и вытяжки воздуха; использовать легковоспламеняющиеся и летучие вещества. 17. Работа кондиционера должна осуществляться только при закрытых окнах и дверях. Необходимо периодически проветривать помещение, в котором установлен кондиционер. Проветривание производить только с выключенным кондиционером.
 18. При не использовании кондиционера в течение продолжительного времени необходимо отсоединить шнур электропитания от сети.  Требования по охране труда по окончании работ. 19. По окончании работы необходимо выключить кондиционер. 20. Доложить руководителю обо всех недостатках в работе кондиционера, обнаруженных в течение рабочего дня.
  Требования по охране труда в аварийных ситуациях.  21. При нарушениях работы кондиционера (отсутствие потока холодного воздуха, появления запаха дыма и др.) необходимо немедленно отключить кондиционер от электросети, и сообщить руководителю структурного подразделения и лицу, ответственному за работу кондиционеров.
 22. При возгорании кондиционера необходимо его обесточить (выключить пультом управления или другим методом), сообщить руководству и принять меры к тушению пожара подручными средствами пожаротушения. Тушение электроприборов и проводов производить только углекислотными или порошковыми огнетушителями.
